<br>

<h1 align="center">Ficha 9 | Cálculo de Programas</h1>

<br>


Esta aula iremos estudar a noção de **anamorfismo**, que é uma versão dual de **catamorfismo** enquanto que um catamorfismo é uma função *recursiva* que *processa* elementos de uma estruturas de dados (por exemplo, listas), um anamorfismo é uma função *recursiva* que *gera* elementos de uma estruturas de dados com base num valor inicial.

Por exemplo,
1) a função `sum :: [Int] -> Int` que soma todos os elementos de uma lista é um **catamorfismo de listas** 
2) a função `geraI :: Int -> [Int]` que dado um valor gera os primeiros n-números ímpares é um **anamorfismo de listas**.

Vão haver vários casos em que vão ficar supreendidos, pois vocês irão ver que funções que processam elementos de uma estrutura de dados também podem ser vistas como funções que geram elementos de uma  
estrutura de dados. Por outras palavras, a mesma função pode ser representada tanto como um catamorfismo ou como um anamorfismo.



## Exercicio 1


|T   | Descr.     | in  |  B(g,f)  | B(X,Y) | F f   | T f 
|--|--| --|--|--|--|--
|  BTree A | Arv. bin. de A  |  [empty, Node] | id+gxf² |1+XxY² |  id+idxf² |⦇in.id+fxid⦈   
| LTree A| Arv.bin.(folhas)  |[Leaf,Fork]   |g+f² |  X+Y² | id+f²  | ⦇in.(f+id)⦈    
| A* |Seq. finitas de A |[nil,cons]  | id+gxf | 1+XxY  | id+idxf  |map f   
| Nat  |Nrs naturais    |[zero,succ]   | -- |-- |  id+f  | --


## Exercicio 2

    sum = ⦇ [ zero ,  add ] ⦈  
    length = ⦇ [ zero , succ . π2 ] ⦈  
    B(g,f) = id + g x f  
    T f = map f

A partir daqui é aplicar a lei de absorção para listas, depois outras leis mais básicas que já conhecem. 

Vamos a isso: 

`length = sum . map one`  
`≡ { definições }`  
`⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,add] ⦈ . T one`  
`≡ { (49) }`  
`⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,add] . B(one,id) ⦈`  
`≡ { (B(g,f) = id + g x f }`  
`⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,add . (one x id)] ⦈`


A partir daqui precisamos da aritmética e isso faz-se introduzindo variáveis. Lado esquerdo:  
`(succ.π2)(a,b)=?` 
`succ x = 1 + x` etc)
E, no lado direito, `add.(one>< id)(a,b)=?`

1+b num dos lados; e no outro 1+b também

Logo `succ.π2 = add . (one x id)` e os dois catas são iguais pois têm o mesmo gene.

Era o que queríamos mostrar, `⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,add . (one x id)] ⦈`

Vou dar um “empurrão” na (F2) que é parecida com a anterior:  

`length = length . map f`  
`≡ { definições }`  
`⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,succ.π2] ⦈ . T f`  
`≡ { (49) }`  
`⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,succ.π2] . B(f,id) ⦈`  
`≡ { ….. }`  

Podem pf simplificar-me o lado direito e dizer-me como fica?

`B(f,id) = ?`

      length = length . map f  
    ≡ { definições }  
        ⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,succ.π2] ⦈ . T f  
    ≡ { (49) }  
        ⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,succ.π2] . B(f,id) ⦈  
    ≡ { (B(g,f) = id + g x f }  
        ⦇ [zero, succ.π2] ⦈ = ⦇ [zero,succ.π2] . (id + f x id) ⦈  
    ≡ { absorção + }
      ⦇ [zero, succ.π2] ⦈  = cata ( [zero . id , succ.p2 .( f * id) ] ) 



## Exercicio 3


    length [] = 0  
    length [a] = 1  
    length (x++y) = length x + length y

Queremos provar  

    length · concat = sum · map length
(gene do sum:  `sum = ⦇ [ zero ,  add ] ⦈`)
absorçao cata,e def de sum 
Fusão-cata e def F length=id+id*length
fusão +,absorção + e por Eq +
introdução de variáveis e def de conc
Se introduzirem as variáveis `(x,y)` na cláusula que falta obtêm o 3º axioma acima, logo está feito.  `conc(x,y)=x++y` etc etc

## Exercicio 4

    B(f,g) = id + f x g²  
    count = ⦇[zero,succ·add·π2]⦈  
       count · (BTree f) = count  
    ≡ { ........................ }

NB: `BTree f` é o `T f` deste tipo, que mapeia f em todos os nós de uma árvore

absorção cata
cata([zero,succ.add.p2.f*id^2])

vamos aqui

       count · (BTree f) = count  
    ≡ { definição de count e absorção cata }  
       ⦇[zero,succ·add·π2]⦈ · (BTree f) = count  
    ≡ { absorção cata }  
       ⦇[zero,succ·add·π2].(id + f x id) ⦈ = count  
    ≡ { absorção + }  
       ⦇[zero,succ·add·π2.(f x id)]⦈ = count  
    ≡ { ........................ }

id . p2 ? natural p2
⦇[zero,succ·add·p2]⦈ = count
count = count




## Exercicio 6

O objectivo do exercício é pegar na definição de `k` como um anamorfismo, e converte-la para uma definição a la Haskell.

Quando tentam fazer uma tal conversão, é importante ter em conta a lei **universal** (neste casos a dos anamorfismos) e a lei dos isomorfismos que referi ontem (**leis (2.18) e (2.19)** dos apontamentos).

`k = [( id + <f,id> ) . out_N )]`  

`≡ { Lei universal-ana }`  
`out . k = (F k) . ( id + <f,id> ) . out_N`  

`≡ { Lei isomorfismos in/out (leis 2.18 e 2.19) }`  
`k = in . (F k) . ( id + <f,id> ) . out_N`  

`≡ { Lei isomorfismos in/out (leis 2.18 e 2.19) }`  
`k . in_N = in . (F k) . ( id + <f,id> )`  

`≡ { Definição functor das listas }`  
`k . in_N = in . (id + (id x k)) . ( id + <f,id> )`  

`≡ { Definição in-nat e in-listas }`  
`k . [0̲, succ] = [nil,cons] . (id + (id x k)) . ( id + <f,id> )`  

`≡ { Fusão-+ }`  
`[k . 0̲, k . succ] = [nil,cons] . (id + (id x k)) . ( id + <f,id> )`  

`≡ { Absorpção-+ }`  
`[k . 0̲, k . succ] = [nil,cons . (id x k)] . ( id + <f,id> )`  

`≡ { Absorpção-+ }`  
`[k . 0̲, k . succ] = [nil,cons . (id x k) . <f,id> ]`  

`≡ { Absorpção-x }`  
`[k . 0̲, k . succ] = [nil,cons . <f,k>]`  

`≡ { Lei Eq-+ }`  
`k . 0̲ = nil`  
`k . succ = cons . <f,k>`  

`≡ { Igualdade extensional, definição composição }`  
`k 0 = []`  
`k (n+1) = (f n) : (k n)`


<br><br>

[![retroceder]({{ '/assets/images/Rewind.png' | relative_url }})](https://david81820.github.io/Recursos-LCC/calculoProgramas/fichas)



